% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}[AGRADECIMENTOS]
	Agradeço  a Deus, pois sem Ele eu seria incapaz de estar aqui hoje,
mostrando que  tudo que Ele faz é bom e que com minha vida posso honrar o nome daquele que morreu por mim.

Aos meus pais, pois são eles que sempre estão do meu lado em todos os momentos, amo vocês. Ao meu pai Sérgio, minha maior inspiração de fé e dedicação. À minha mãe Regiane, que é a mulher que me mostra todos os dias que não existem limites para os que confiam no Senhor. Aos meus irmãos Marcos André e Sérgio Felipe, que durante toda a minha vida me incentivaram muito, vocês sempre serão  referenciais de boa conduta e amizade. À Família Falcão Lima, representados pelos meus Avôs Mariano e Osvaldo, dois guerreiros que nunca vão morrer em nossas mentes.

À minha namorada, Vanessa Rodrigues, sempre presente e dedicada a estar me  auxiliando sem nenhuma objeção, você tem uma participação muito grande nas minhas conquistas.  
Ao meu orientador, Prof. Ricardo Jardel Nunes da Silveira, sempre disponível para orientar questões da faculdade e questões da vida. Que a caridade que Deus colocou em vosso coração não se perca e continue sendo influenciadora nas próximas gerações .


Aos meus amigos da Universidade Federal do Ceará, componentes do 8086FC, que me ensinaram que "dava pra ter ganho". Além dos mitos do 8086\textit{Team}, que me "carregaram ao ouro". Aos meus amigos de curso pela amizade e pelos momentos de descontração e estudo. À todos os amigos em geral, sei que todos contribuíram para minha formação.\\

Fortaleza, Dezembro de 2017.\\

Pedro Lucas Falcão Lima\\
\end{agradecimentos}
% ---